\documentclass{opaper}

\begin{document}
    \m {ТЕОРЕМЫ}
    \medskip

    \olist {
        {Теорема (формула) Бернулли}
        /{В серии независимых испытаний Бернулли \f {
          P_n(m)=C_n^mp^mq^{n-m}
        }
        \\Доказательство: !!!см. лекцию 5},
        %
        {Следствие из теоремы Бернулли}
        /{\mnext Пусть $m_1$, $m_2$ - целые числа, $0\leqs m_1\leqs m_2\leqs n$. Тогда\f {
          P_n(m_1\leqs m\leqs m_2) = \sum_{k=m_1}^{m_2} C_n^k p^k q^{n-k}
          = 1-\sum_{k=0}^{m_1-1} C_n^k p^k q^{n-k} - \sum_{k=m_2+1}^{n} C_n^k p^k q^{n-k}
        }},
        %
        {Теорема о наивероятнейшем числе успехов}
        /{\mnext Пусть $m_0$ - наивероятнейшее число наступлений события $A$ в серии $n$ независимых
        испытаний. Тогда \f {
          np-q \leqs m_0 \leqs np + p
        }
        \\Доказательство: !!!см. лекцию 5\medskip},
        %
        {Полиномиальная формула}
        /{\mnext Пусть в одном испытании возможны $m$ исходов: $1,2,...,m$ с вероятностями
        $p_i$, $i\in\widebar{1,m}$.
        \mnext При этом, $\xsum_{i=1}^m p_i = 1$.
        \mnext Обозначим через $P(\run{n}{m})$ вероятность того, что в $n = \xsum_{i=1}^m n_i$
        независимых испытаниях исход 1 появился $n_1$ раз, исход 2 - $n_2$ раз, ..., исход $m$ -
        $n_m$ раз.
        \mnext Тогда \f {
          P(\run{n}{m}) = \frac{n!}{n_1!n_2!...n_m!} p_1^{n_1} p_2^{n_2} ... p_m^{n_m}
        }
        \\Доказательство: \f {
          &\tpp{Благоприятный исход имеет вид:}
          \\&(1,1,...,1,2,2,...,2,...,m,m,...,m)
          \\&\tpp{(т.е. $n_1$ единиц, $n_2$ двоек, ..., $n_m$ $m$-к)}
        }
        \f{&\tpp{1) } P(\tpp{бл.исх.}) = p_1^{n_1} p_2^{n_2} ... p_m^{n_m}
          \\&\tpp{2) Остальные исходы отличаются лишь расположением
          чисел $1,2,...,m$ на $m$ местах,}
          \\&\tpp{и их количество равно числу перестановок с повторениями:}
          \mnext &\frac{n!}{n_1!n_2!...n_m!}
          \mnext& \tpp{(1) и (2) => требуемое}
        }},
        %
        {Теорема (формула) Пуассона}
        /{Если вероятность $p$ наступления события $A$ в каждом из $n$ независимых испытаний
        постоянна и близка к нулю, $n$ велико и при этом $\lm = np < 10$, то \f {
          P_n(m) \approx \frac{\lm^m\cdot e^{-\lm}}{m!}
        }
        \\Доказательство: \f {
          &\tpp{Воспользуемся формулой Бернулли.}
          \\&P_n(m)=C^m_n p^m (1-p)^{n-m}= \frac{n!}{m!(n-m)!}\sparentheses{\frac{\lm}{n}}^m
          \sparentheses{1-\frac{\lm}{n}}^{n-m} =
          \mnext&= \frac{n(n-1)(n-2)...(n-m+1)\lm^m}{m!\cdot n^m} \sparentheses{1-\frac{\lm}{n}}^{n-m}
          \mnext&= \frac{\lm^m}{m!}\sparentheses{1-\frac{1}{n}}\sparentheses{1-\frac{2}{n}}...
          \sparentheses{1-\frac{m-1}{n}}\sparentheses{1-\frac{\lm}{n}}^n
          \sparentheses{1-\frac{\lm}{n}}^{-m}
          \mnext&\tpp{Переходим к пределу при }n\then\infty:
          \mnext&\lim_{n\then\infty} P_n(m) = \frac{\lm^m}{m!}\lim_{n\then\infty}
          \sparentheses{1-\frac{\lm}{n}}^n = \frac{\lm^m}{m!} e^{-\lm}
          \then P_n(m) \approx \frac{\lm^m\cdot e^{-\lm}}{m!}\tpp{ для больших $n$}.
        }}
    }\pagebreak

    \medskip
    \m {ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
    \medskip

    \olist {
        {Схема Бернулли}
        /{\mnext Имеем $n$ независимых испытаний. Обозначим события:\f {
          &A\tpp{ - "успех".}
          \\&\widebar A\tpp{ - "неуспех".}
          \mnext& p = P(A)
          \\& q = 1-p = P(\widebar A)
          \\& p + q = 1
          \mnext& A_1 = \set{\tpp{успех в $1$-м испытании}}
          \\&...
          \\& A_n = \set{\tpp{успех в $n$-м испытании}}
          \mnext& \tpp{$A_1..A_n$ независимы в совокупности.}
          \mnext&\tpp{Также, можно сказать, что }\Omega = \set{(\run{a}{n})\sep a_i\in\set{\tpp{успех,
          неуспех}}.}
        }
        \\Описанное выше и является тем, что называют "схемой Бернулли", "схемой независимых
        испытаний Бернулли".
        \mnext Схема Бернулли позволяет решать следующие задачи:\f {
          &1)\ P_n(m)\tpp{ - вероятность того, что в серии из $n$ испытаний будет ровно $m$}
          \\&\tpp{успехов (точечная задача).}
          \mnext&2)\ P_n(m_1\leqs m\leqs m_2) \tpp{ - количество успехов при $n$ испытаниях лежит
          в отрезке}
          \\&\tpp{$[m_1,m_2]$ (интервальная задача).}
        }},
        %
        {Как решать точечную задачу?}
        /{\mnext- Если $n$ мало: по формуле Бернулли
        \\- Если $n\then\infty$, $p\then0\ (p<0,1)$, $\lm=np<9$: Теорема Пуассона
        \\- Если $n$ велико, $p>0,1$, $\lm=np>9$: Локальная Теорема Муавра-Лапласа (ЛТМЛ)},
        %
        {Как решать интервальную задачу?}
        /{\mnext- Если $n$ велико, Интегральная Теорема Муавра-Лапласа (ИТМЛ)
        \\- Если $n$ невелико, или $m_1$ и $m_2$ "близки", сводим задачу к точечной
        \mnext Пример для второго случая:\f {
          &P_{1000}(8\leqs m\leqs 9)=P_{1000}(m=8\tpp{ или }m=9)=P_{1000}(m=8) + P_{1000}(m=9)
          \\&\tpp{(т.к. события несовместны)}
          \mnext&\tpp{И далее решаем две точечные задачи по т. Пуассона.}
        }},
        %
        {Пример на формулу Бернулли и полиномиальную формулу}
        /{\mnext Игральная кость подбрасывается 15 раз. Найти вероятности событий:\f {
          &1)\ A=\set{\tpp{выпадет ровно 10 троек}}
          \\&2)\ B=\set{\tpp{выпадет не менее двух троек}}
          \\&3)\ C=\set{\tpp{выпадет 10 троек и две единицы}}
        }
        \\Решение:\f {
          &1)\ P(A) = \brackets{\tpp{успех - "3"},\ p=\frac{1}{6},\ q=\frac{5}{6}}
          = P_{15}(10) = C_{15}^{10} \cdot \sparentheses{\frac{1}{6}}^{10}
          \cdot\sparentheses{\frac{5}{6}}^{5}\approx 1,99\cdot10^{-5}
          \\&2)\ P(B) = P_{15}(m\geqs 2) = P_{15}(2\leqs m\leqs 15) = 1-P_{15}(0\leqs m\leqs 1)
          = 1-(P_{15}(0) + P_{15}(1)) =
          \\&= 1-C_{15}^0 \cdot\sparentheses{\frac{1}{6}}^{0}\cdot\sparentheses{\frac{5}{6}}^{15}
          -C_{15}^1 \cdot\sparentheses{\frac{1}{6}}^{1}\cdot\sparentheses{\frac{5}{6}}^{14}
          \approx 0,792
          \\&3)\ P(C) = P_{15}(10;2;3)\ \brackets{\tpp{троек; единиц; остальных}}
          = \frac{15!}{10!2!3!}\cdot\sparentheses{\frac{1}{6}}^{10}
          \cdot\sparentheses{\frac{1}{6}}^2\cdot\sparentheses{\frac{4}{6}}^3\approx 2\cdot 10^{-7}
        }}
    }
\end{document}
